\Titular*%
{filosofia}%
{Que é un metro?}%
{Antón Táboas Pazo}%
{}%

\begin{multicols}{2}

\subsection*{Pregunta inicial}

Que queremos dicir cando falamos sobre que tal cousa ten un metro de longo ou
un litro de volume? Seguro que esta é unha pregunta habitual entre os cativos
cando aprenden as unidades de medidas na escola. Tal pregunta asemella ser
inocente e doada de responder: que un metro mida «un metro» débese a que os
científicos en 1799 estableceron a convención de que certa barra gardada nunhas
oficinas de París medía un metro, e o termo «metro» designa esa lonxitude a
partir desa barra.

Porén, esta pregunta aparentemente sinxela ten moita máis miga da cal un pode
sospeitar. Outro neno podería obxectar: «Mais se a barra é de metal, pódese
dilatar coa calor». E con isto xorde a seguinte dúbida: se a barra de metal que
designa un metro muda de tamaño, hai algún momento no cal deixe de medir un
metro?

De novo, a resposta a esta pregunta resulta sinxela: «os científicos encargados
de determinar que esa barra designa “un metro” acordarán que mide “un metro” en
tales e cales condicións» (definición de 1927). Malia isto, a pregunta non
desaparece tan doadamente. Como pode ser que a barra que designe a unidade de
«un metro» non mida un metro baixo certas condicións?

\subsection*{Kripke e os designadores ríxidos}

Para aclarar esta cuestión, podemos acudir ás das teses do filósofo Saul Kripke
(1940–2022). No seu famoso artigo \textit{Naming and necessity} \footnote{Texto
onde aparece a súa conferencia do día 20 de xaneiro de 1970 onde expón o que
será tratado neste artigo.} (1970)  introduce o concepto de «designador ríxido»
\footnote{Boa parte das teses de \textit{Naming and Necessity} xa foran
formuladas con anterioridade por Ruth Barcan Marcus (1921–2012), quen expuxo
esas ideas en varias conferencias ás cales o propio Kripke asistiu. A
influencia é evidente, malia que o recoñecemento explícito brilla pola súa
ausencia.}, co cal propón unha nova maneira de entender a relación entre a
linguaxe e o mundo.

Un dos obxectivos de Kripke foi clarificar os termos que a tradición filosófica
adoitou mesturar: a priori/posteriori e necesario/continxente. Segundo Kripke,
necesidade e continxencia son categorías metafísicas (teñen que ver co modo en
que o mundo é), mentres que \textit{a priori e a posteriori} son categorías
epistemolóxicas (teñen que ver co modo en que coñecemos o mundo).

Así, un enunciado é necesario cando é verdadeiro en todo mundo posible e non
podería ser doutra maneira; é continxente cando, aínda que de feito é
verdadeiro, podería non selo. Un enunciado é \textit{a priori} cando pode
coñecerse independentemente da experiencia e \textit{a posteriori} cando
soamente pode coñecerse por medio da experiencia \footnote{Os exemplos típicos
de enunciados que poden coñecerse a priori son os das matemáticas: $2+1=3$. Non
fai falta máis nada que coñecer regras e funcións para saber realizar unha
suma; non fai falta ir ao mundo.}. Para Kripke, ningunha destas dúas categorías
(necesidade e aprioricidade) están contida unha na outra \footnote{Neste punto
é probable (se liches o pé da páxina número 2) que os enunciados a priori sexan
necesarios: é moi intuitivo pensar que necesariamente $2+1=3$, mais agarda un
pouco para saber como desliga Kripke estas dúas categorías de verdade.}. De tal
modo que non todo o que é necesario é \textit{a priori}, nin todo o que é
\textit{a priori} é necesario \footnote{A tradición (os positivistas lóxicos)
consideraba que si.}. Kripke entende que os enunciados analíticos son
verdadeiros en virtude do seu significado e que son verdadeiros en todos os
mundos posibles en virtude do seu significado.

Kripke foi quen popularizou, e formalizou, a noción de «mundos posibles» na
análise filosófica. Entende estes «mundos posibles» como situacións
contrafácticas \footnote{A caracterización lóxica é: $\neg P \implies Q $.}, é
dicir, caracterizacións puramente lóxicas do tipo: «nalgún mundo posible Pedro
Sánchez non é presidente do goberno no ano 2024», isto non quere dicir que
exista un mundo tal \footnote{Existen posicións filosóficas deste tipo. Por
exemplo, o realismo modal de David Lewis que entende os mundos posibles como
países estranxeiros.}, simplemente é un «experimento mental» dunha situación na
cal Pedro Sánchez non foi presidente do goberno no ano 2024.

Do exemplo anterior pódense sacar varias conclusións para entender a cuestión
inicial deste artigo. Podémoslle preguntar a alguén que nos defina a Pedro
Sánchez, que diga que cre que é esencial a el. Unha das posibles respostas que
alguén poida dar é que «ser presidente do goberno no ano 2024» é esencial a
«Pedro Sánchez». No entanto, postulamos un mundo posible ($w_1$), onde Pedro
Sánchez non é presidente do goberno no ano 2024; e aínda así recoñecemos que
persoa como «Pedro Sánchez», aínda que non faga ningunha das actividades que
consideramos esenciais no noso mundo ($w_0$) ou aínda que se chame «Michèle
Mouton». Isto ocorre porque, segundo Kripke, os nomes son designadores ríxidos,
é dicir: refiren o mesmo individuo en todos os mundos posibles onde ese
individuo exista. Pedro Sánchez será Pedro Sánchez aínda que se chame «Javier
Ibarra».

\subsection*{O argumento de Kripke}

Volvamos agora ao caso inicial e poñamos como exemplo o seguinte enunciado:

\begin{enumerate}
    \item[(1)] «un metro é a lonxitude de $B$, onde $B$ é certa barra que hai
        en París».
\end{enumerate}

Desta oración podemos extraer dúas interpretacións:

\begin{itemize}
    \item[a.] A barra mide exactamente un metro.
    \item[b.] A barra fixa a referencia dun «metro».
\end{itemize}

Se respondemos \textit{a}, estariamos dicindo que a barra mide necesariamente
un metro de longo o que implicaría dicir que (1) é unha verdade necesaria, e
por tanto, \textit{a priori}. Malia isto, se sometemos a unha certa temperatura
a barra, esta dilatarase e aumentará a súa lonxitude, o que mostra que a
lonxitude é unha propiedade accidental. Antes xa dixemos que (1) é unha verdade
necesaria, unha mesma proposición non pode ser necesaria e continxente ao mesmo
tempo.

Se respondemos \textit{b} estariamos a dicir: hai unha determinada lonxitude
que se desexa demarcar e se demarca mediante unha propiedade accidental; isto
é: hai unha barra desa lonxitude. Se é accidental podemos dicir: «Se a barra
$B$ en $t_0$ someteuse á calor, a barra $B$ en $t_0$ non tería un metro de
lonxitude». Isto ocorre porque noutro mundo posible a barra podería ser máis ou
menos longa e continuariamos a dicir que esa barra mide un metro. O que facemos
con (1) é estipular a referencia da expresión «un metro», estipulando que «un
metro» ten que ser un designador ríxido da lonxitude de $B$ en $t_0$. Do que se
segue que non é unha verdade necesaria que $B$ teña un metro de longo en $t_0$.

Polo tanto, o enunciado (1) non expresa unha verdade necesaria, senón unha
forma de fixar a referencia. Non usamos a barra para atribuírlle a propiedade
«un metro», senón que a usamos para fixar a referencia dunha unidade.

\goodbreak
Toparse con isto último asemella curioso, porque temos que:

\begin{enumerate}
   \item Dicir que «B ten un metro de longo» é un enunciado continxente
       \footnote{Enunciado que pode ser doutro modo noutro mundo posible. Sempre e
       cando «un metro» sexa un designador ríxido).}.
   \item  Ao dicir que «B ten un metro de longo» parece que se sabe a priori
       que a barra B ten un metro de longo.
\end{enumerate}

\subsection*{Conclusións}

O caso do metro móstranos unha idea moi suxestiva: algo pode ser continxente e
pode coñecerse \textit{a priori}. É continxente porque podería empregarse outra
barra ou variar as dimensións desta, para estipular que é un metro. Agora ben,
é \textit{a priori} porque unha vez estipulado, isto é, unha vez establecida a
definición de que o metro padrón é un metro, fíxase a referencia dun metro.
Kripke di que empregamos a barra para fixar a referencia «un metro». É dicir:
no enunciado «a barra $B$ mide un metro», a expresión «un metro» é un
designador ríxido (refírese a unha certa lonxitude en todos os mundos
posibles), mentres que a expresión «a barra B» non designa nada rixidamente.

Aínda que dende 1973 chamámoslle «un metro» á distancia percorrida pola luz no
baleiro en $1/299 792 458$ partes dun segundo e non se empregue unha barra de
platino para fixar a lonxitude dun metro, o termo «a distancia percorrida pola
luz no baleiro en $1/299 792 458$ partes dun segundo» continúa a funcionar como
un designador ríxido xa que segue fixando a referencia dun metro, aínda que
sexa mediante un feito físico diferente. Podemos imaxinar un mundo posible onde
a luz tardase máis ou menos en percorrer esa distancia, e aínda así chamariamos
«un metro» a esa lonxitude.

En definitiva, o que asemellaba ser unha cuestión técnica – que é un metro? –
resulta ser unha xanela á filosofía da linguaxe e á metafísica.

\nocite{kripke_1985}
\nocite{themetre}

\printbibliography

\end{multicols}
