\Titular*%
{disertacions}%
{Sobre a realidade do suxeito na física}%
{}%
{}%

\vspace*{3mm}

% :FACER: macro para estas seccións
\section*{\textcolor{Resalte}{Un conxunto de actos derivados do oficio de estudar física\\ } {\normalfont \itshape David Tarrío Outeiriño}}%

\begin{multicols}{2}

Realizar algún tipo de cálculo ilexible mentres agarras firmemente un bolígrafo
azul ata facelo rebentar. Engurrar o cello ata que o cerebro che sobresaia por
algún orificio inesperado mentres un son acuoso adorna o acto. Engraxar a
máquina ata que esta volva estoupar nun millón de anacos, cubertos dun líquido
beixe que deberá ser reinxectado cunha agulla de gran calibre no centro da
maquinaria. Utilizar unhas pinzas de plástico verde para tensar firmemente as
pálpebras, sendo este un requisito indispensable para optimizar o acto de
observación. Retirar e modificar o encéfalo coidadosamente ata soñar co
previamente calculado. Aprender para logo arrastrar os pés descalzos, ata
expulsar o aprendido a través dos cortes. Manter a mirada completamente fixa
nunha parede, xa que o tempo investido en habilitar unha secuencia de
pensamentos lóxico-matemáticos vai seguido inevitablemente dunha actividade
solitaria, fría e sobria. Pasar tempo con alguén en estrito silencio, en
decúbito supino, a pesar de que algúns estudos suxiran a posición do loto.
Renunciar a calquera tipo de crenza intrapersoal, rezando e pedindo axuda a
algún tipo de forza humanoide, todo isto efectuado sen a axuda de substancias
ou bebidas psicoactivas. Revisar os cálculos a diario, hora tras hora, con
excesiva obsesión a pesar, na maioría dos casos, da pouca importancia do que
está escrito. Chorar e berrar desconsoladamente, xa que o coñecemento pode
converterse en paranoia, dor neurálxica e un existencialismo seguramente
insufrible. Levantar os brazos, incansables e ansiosos, fronte a unha paisaxe
surrealista, ao bordo do vacío. E, por suposto, buscar, procurar a verdade.
Buscando o que sexa que a verdade signifique.

\end{multicols}

\vspace*{3mm}

\section*{\textcolor{Resalte}{Da xenialidade. Ou aquilo no que talvez consista a física\\ } {\normalfont \itshape Sebastián Táboas Pazo}}%

\begin{multicols}{2}

Crear. Crear e crer. Sentar nunha cadeira dalgunha clase calquera para prestar
atención, desentrañar algunha incógnita da realidade que permanecía oculta até
hai uns minutos, sempre deriva a unha única pregunta, sempre me pregunto en que
consiste ese labor do físico. En tomar miles de datos para logo encadralos
nalgunha teoría? Simplemente continuar consolidando un paradigma científico?
Acaso non hai xenialidade na física? Non logro atopar emoción en redescubrir
esas ecuacións que unha vez revolucionaron a historia. Talvez sexan estas
paredes brutalistas, que invocan unha noite branca en Siberia, ou talvez sexa
esa explicación repetida ano tras ano. Todo debe ser un acto de fe. Arrastra-la
man mecanicamente, resolver ecuacións diferenciais, esborranchar papeis e
emborracharse de tinta. Todo é un acto de fe para crer que estas matemáticas
describen a realidade. Debe ser nesta fe que reside o verdadeiro labor da
física, en crer, ou algo así diría Kierkegaard; tamén poida ser que habite
nestas matemáticas que decidimos domar á nosa forma, coa que decidimos crear.
Utilizalas para traducir, para formular un problema específico e, finalmente,
explica-lo seu comportamento. Di Gasset que <<\textit{la metáfora es el álgebra
superior de la poesía}>>; as lagranxianas deben se-la álxebra superior da
física. Atopa-la descrición do sistema. Atopa-la idea feliz que resolva o noso
problema. Crear. Talvez facer física sexa como facer poesía, poñer en virtude
das palabras --das matemáticas-- un pensamento ilexible.

Ao final, si debe haber xenialidade, porque somos ignorantes prestidixitadores
das matemáticas, porque, ao final, decidimos crer e simplemente crear unha boa
idea trala frustración de rompe-la cachola de non saber como resolver esta
integral. Talvez sexamos unha amálgama de vagabundos pretendendo atopar unha
verdade, atopando a iluminación na verificación das nosas elucubracións, nese
milleiro de datos --esta debe se-la nosa fe-- que o corroboran. Talvez non
necesitemos debuxar polas marxes, saírnos do paradigma, para logra-la
xenialidade. Talvez a nosa xenialidade resida nesas centenarias ecuacións que
herdamos, pois somos algunha clase de prestidixitador, porque elas son algunha
clase de pinceis cos que podemos crear unha enxeñosa solución. Facer física
moitas veces antóllaseme como escribir poesía.

\end{multicols}
